<document xml:lang="yid" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="laws"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="swe"/>
    <year>2009</year>
    <wordcount>1635</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.regeringen.se/content/1/c6/13/97/01/4fc50fc2.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="cd166226.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="787037c6.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="3ad2153c.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="b3418a89.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="20090724.htm.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
    <note>Main url: http://www.regeringen.se/sb/d/108/a/139701</note>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="mdf"> טקא)<em type="bold">2009:724</em> (ןכארפש טעטיראינימ עלאנאיצאנ ןוא ןטעטיראינימ עלאנאיצאנ רעביא   </p>
    <p xml:lang="mns"><em type="italic"> טפארק ןיא ןיירא טייג ןביוהעגנא ראינוי ןופ .  </em></p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold"> עניימעגלאןדנעטשמוא  </em></p>
    <p xml:lang="sme">לייט עטשרע  . טלאהניא טקא יד םיאנתןטעטיראינימ עלאנאיצאנ רעביא ,ןכארפש טעטיראינימ עלאנאיצאנ , וויטארטסינימדא עוויטארטסינימדא ןיא ןכארפש טעטיראינימ עלאנאיצאנ ןצונ וצ טכער יד ןוא ןטנעגעג ע ןטכירעג ןיא ןוא ןטעטיראטיוא ,ךיוא יוו  םיאנתירפ טגנאלאבנא ןעגנוטכילפראפ עסיוועג רעביא- ןוא עלוש ערעטלע יד ראפ  ףליה .רעמכאנ , טלאהניא טקא ידםיאנתןבעגנייא סאד ףיוא קוקרעביא יד ראפ  םעד ןופ טקא.</p>
    <p xml:lang="vep">לייט עטייווצ .ןדיא ןענעז ןדעווש ןיא ןטעטיראינימ עלאנאיצאנ יד ,עמור ,ימעס , ןוא רעשינניפ עשידעווש רעלעדינראט ,נדעווש טימ גנאלקנייא ןיא'הפורייא ןופ ליסנואק יד טיול גאזוצ  ס' ןאשנעוונאק קראוומיערפ ס  ןטעטיראינימ עלאנאיצאנ ןופ ץוש יד ראפ)SÖ 2000:2( ןוא עלאקאל ראפ טקאפ רעשיאעפורייא יד ןוא  ךארפש טעטיראינימ):3SÖ (.</p>
    <p xml:lang="vep">טקא ךארפש יד ןיא )2009:600( ןרעווא שיניפ סלא ןכארפש טעטיראינימ יד טנעכייצעגנ ,שידיא , ילעיקנעימ ,צ ירעמור'ימעס ןוא בי.</p>
    <p xml:lang="sme">לייט רעטירד .סיוא טלעפ סע ןעוו ,ראטיוא עוויטארטסינימדא יד ןלאזןטעטי ,גנאג עגיסאפ א ןיא , ןרימראפניא טקא םעיינ םעד טיול ןטכער ערעייז רעביא ןטעטיראינימ עלאנאיצאנ יד.</p>
    <p xml:lang="vep">לייט רעדרעפ .ןיא טקא ךארפש יד )2009:600( גנורעקלעפאב עניימעגלא יד זא ןבירשעג טרעוו  א טגארט ימ עלאנאיצאנ יד ןגיטומ ןוא ןצוש וצ טייקכילטראווטנאראפ עלעיצעפסןכארפש טעטיראינ.  באגוצ ןוא ,יד גנורעקלעפאב עניימעגלא ןוא ןטיה וצ ןטייקכילגעמ ןטעטיראינימ עלאנאיצאנ יד ןגיטומ לאז ןדעווש ןיא רוטלוק ערעייז ןעלקיווטנא .יונעג ןייז וצ ,רעדניק' ערוטלוק א ןופ גנולקיווטנא ס טעטידנעדניא ןוא ךארפש טעטיראינימ ענעגייא רעייז ןופ ץונאבטגיטומעג ןרעוו לאז .</p>
    <p xml:lang="eng">לייט רעטפניפ . יד ןבעג ןלאז ןטעטיראטיוא עוויטארטסינימדא וצ טייהנגעלעג יד ןטעטיראינימ עלאנאיצאנ ןוא ייז ןריטקעפא עכלעוו סעמעט רעביא סולפנייא ןבאה ,לפאטש עכילגעמ א זיב , יד טימ ןטאראב  טעטיראינימ עדנפערטאברעייטשראפ.</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">עגעג עוויטארטסינימדאןטנ   </em></p>
    <p xml:lang="nno">לייט רעטסקעז .יד טנעגעג עוויטארטסינימדאןטעטילאפיצינומ יד ןופ טייטשאב שיניפ ראפ עקריקטאב  , ענוטסליקסע ,רעמאהאטשלאה ,עגנינעה ,עגנידוה ,אבעה ,גניפאק ,אנוטגיס ,אנלוס ,םלאהקאטש , אילאטרעדאס ,פרעיט ,סדנאלפוא ,יבסאוו ,סדנאלפוא-ורב ,אלאספוא ,יבעלרעקוולא ,טסארעקער      ראמאהסטא ןוא עינראטרעווא.</p>
    <p xml:lang="mns">ןטעטילאפיצינומ יד ןופ טייטשאב ילעיקנעימ ראפ טנעגעג עוויטארטסינימדא יד אראווילעג ,אדנאראפאה , אנוריק ,עינראטרעווא ןוא אלאיעפ.</p>
    <p xml:lang="nob">ןטעטילאפיצינומ יד ןופ טייטשאב ימעס ראפ טנעגעג עוויטארטסינימדא יד גאלפעירא ,רואיסדיוורא ,גרעב, אראווילעג,ןעלעדוירעה  ,קאמקאי, אנוריק, עלעסקיל ,אלאמ ,עלעסראס ,ןעמוראטס ,דנוסמארטס ,עימוא , ענימעהליוו ,ערא ,דנוסארטסוא ןוא ןאלאדוולא.</p>
    <p xml:lang="eng">לייט רעטעביז .לייט רעטסקעז יד ןיא טנכערעגסיוא ןענעז עכלעוו יד רעסיוא ןטעטילאפיצינומ , ךיוא ןענעק  ןיא ןעמונעגניירא ןרעוויד  שיניפ ראפ ןטנעגעג עוויטארטסינימדא ,ימעס רעדא ילעיקנעימ , ןגנאלראפ ייז ביוא סאד . עוויטארטסינימדא א ןופ לייט א ןרעוו ןעק טעטילאפיצינומ עכלעוו סולשאב יד טסאפ גנוריגער יד טנעגעג . וצ טלייט גנוריגער יד םיאנתוויטארטסינימדא א ןיא ןסולשנא עגיליוויירפ ענאזא ףיואטנעגעג ע.</p>
    <p xml:lang="ron"><em type="bold">שיניפ ןצונ וצ טכער יד ,ןטעטיראטיוא טימ ןלדנאה ןעוו ימעס ןוא ילעיקנעימ  </em></p>
    <p xml:lang="vep">לייט רעטכא .ןצונ וצ טכער יד ןבאה ןשטנעמ שיניפ , ןיא ימעס ןוא ילעיקנעימעכילדנומ רעדא עכילטפירש טעברא סנעמעוו טעטיראטיוא עוויטארטסינימדא ןא טימ ןעגנולדנאה'ניא ךיז טנופעג חטש ס ןיא רעדא ןצנאג א בלאהרעניא לייט ךארפש טעטיראינימ יד ןופ טנעגעג עוויטארטסינימדא . ןיא םינינע ןיא גיטליג זיא סאד  א זיא ןאזרעפ רעד עכלעוודצא ןופ רעייטשראפ רעד רעדא דצ  ,  יד טימ ןדניבראפ זיא עמעט יד לאפ ןיא טנעגעג עוויטארטסינימדא.</p>
    <p xml:lang="yrk">יניפ יד טצונ ןאזרעפ רעד ביואש ,ךארפש ימעס רעדא ילעיקנעימ , וצ טעטכילפראפ טעטיראטיוא רעד זיא ךארפש עבלעז יד ןיא רעפטנע עכילדנומ א ןבעג .רעמכאנ , רעפלעה עלאגעל א ןיא ןלגנאמ עכלעוו ןענאזרעפ ןטלאהרע וצ טכער יד ךיוא ןגאמראפ , גנאלראפ רעייז ףיוא , ןוא ןסולשאב ןופ גנוצעזרעביא ענעבירשעג א יוונאשיניפ ןיא עמעט םעד ףיוא ןטפירש סגנוזי ,ימעס רעדא ילעיקנעימ.</p>
    <p xml:lang="mns">באגוצ ןוא , ןטעברא ןלאז ןטעטיראטיוא ידןגנערבוצוצןכארפש עזיד ןיא ןאזרעפ םעד .</p>
    <p xml:lang="sma">לייט רעטניינ .טנעגעג עוויטארטסינימדא ןא ןופ ןסיורדניא ,שיניפ ןצונ וצ טכער יד ןאזרעפ א טאה , ילעיקנעימ מ ןיא ימעס רעדאעכילטפירש ןיא ןוא עכילדנו גנודניבראפ ןיא עיצאקינוימאק  עוויטארטסינימדא טימ  סעמעט טעטיראטיואא זיא ןאזרעפ רעד עכלעוו ןיאדצ א ןופ רעטערטראפ רעד רעדא דצ  , ןעק עמעט יד ביוא  יד ןדער עכלעוו באטש ךרוד טריפעגכרודא ןרעוועדנפערטאבךארפש טעטיראינימ .</p>
    <p xml:lang="vep">לייט רעטנעצ .עפ עכילטפירש ערעייז ןיא ימעס רעדא שיניפ ןצונ וצ טכער יד גידנעטש ןבאה ןענאזר םעד טימ ןעגנולדנאהןאמסדובמוא  ,צ יד טימ ןעגנולדנאה עכילטפירש ראפ גיטליג ךיוא זיא סאד' ןופ רלסנ ץיטסוי ,ליסנואק סנערושניא עלאיצאס עשידעווש יד , םעד ןוא רוטנעגא רעייטש עשידעווש יד אבכיילגגנוגיטכער ןאמסדובמוא א זיא ןאזרעפ רעד יוו סעמעט ןיא  דצא ןופ רעטערטראפ רעד רעדאדצ .</p>
    <p xml:lang="vep">לייט רעטפעלע.  וצ ןטעברא ןלאז ןטעטיראטיוא עוויטארטסינימדאסינעטעק טימ באטש וצ טירטוצ ןבאה ןיא נעימ שיניפימעס ןוא ילעיק ,נשטנעמ טימ גנודניבראפ ןיא ךיורבעג א זיא סע יוו'אה ס יד טימ ןעגנולדנ ןטעטיראטיוא.</p>
    <p xml:lang="eng">לייט רעטפלעווצ.  ןטעטיראטיוא עוויטארטסינימדא רעדא ןדנוטש עלעיצעפס ןעמיטשאב וצ ןסילשאב ןגעמ שיניפ ןדער עכלעוו ןענאזרעפ ןפערט ןלאז ייז ואוו רעטרע ,ימעס רעדא ילעיקנעימ ,ךיוא יוו , ןעמיטשאב וצ ןדנוטש ןאפעלעט עלעיצעפס.</p>
    <p xml:lang="ron"><em type="bold"> וצ טכער ידןטכירעג יד ןיא ימעס ןוא ילעיקנעימ שיניפ ןצונ</em>.  </p>
    <p xml:lang="kal"><em type="bold">נציירד</em>לייט רעט     סעיצאנגיזעד עיינ X § U:2009     </p>
    <p xml:lang="swe">דצ א עדא ןופ רעטערטראפ רדצ א ןיא ןטכירעג עוויטארטסינימדא יטנואק ,ןטכירעג טקירטסיד , דנאל ןטכירעג ,ןטכירעג טנעמארייוונע ,רעטילימ רעדאעשיטכירעג סנעמעוו ןטכירעג  רעדא זייוולייט זיא טנעגעג ןטעטילאפיצינומ יד בלאהרעניא ןצנאגניא אראווילעג ,אדנאראפאה ,אנוריק ,עינראטרעווא ןוא אלאיעפ ןבאה ונ וצ טכער ידלאפ יד ןיא ילעיקנעימ רעדא שיניפ ןצ רעייז ןופ ןינע רעדא עגאלק ,לאפ יד ביוא ןדניבראפ זיא ןטעטילאפיצינומ יד ןופ ענייא טימ .ימעס וצ גיטליג ךיוא זיא עבלעז יד , טכירעג רעייז סאוו ןטכירעג ןיא טנעגעג ןטעטילאפיצינומ יד בלאהרעניא ןצנאגניא רעדא זייוולייט גאלפעירא, אראווילעג ,קאמקאיןוא  אנוריק , לאפ יד ביואנומ יד ןופ ענייא טימ ןדניבראפ זיא ןטעטילאפיצי.</p>
    <p xml:lang="ron">שיניפ ןצונ וצ טכער יד , גיטליג ךיוא זיא ימעס רעדא ילעיקניעמרוא סנעמעוו ןטכירעג ראפ רעדא ןלייט לאפ א ןיא ןסולשאבןפארגאראפ עטנאמרעדנביוא יד סנייא טלאהניא סאוו  ,טרילעפא טרעוו.</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">נציירד</em>לייט רעט   / <em type="italic"> ןופ ןביוהעגנא טפארק ןיא ןיירא טייג ראורבעפ </em>.  </p>
    <p xml:lang="sma">ןיא דצ א ןופ רעטערטראפ רעדא דצ אןטכירעג עוויטארטסינימדא ,ןטכירעג טקירטסיד ,ןטכירעג דנאל , ןטכירעג טנעמארייוונע , ןצנאגניא רעדא זייוולייט זיא טנעגעג טכירעג סנעמעוו ןטכירעג עשירעטילימ רעדא ןטעטילאפיצינומ יד בלאהרעניא אראווילעג ,אדנאראפאה ,אנוריק , אלאיעפעינראטרעווא ןוא טכער יד ןבאה ןינע רעדא עגאלק רעייז ןופ לאפ יד ןיא ילעיקנעימ רעדא שיניפ ןצונ וצ , ענייא טימ ןדניבראפ זיא לאפ יד ביוא ןטעטילאפיצינומ יד ןופ .ימעס וצ גיטליג ךיוא זיא עבלעז יד ,טנעגעג טכירעג רעייז סאוו ןטכירעג ןיא  זייוולייט אהרעניא ןצנאגניא רעדאןטעטילאפיצינומ יד בל גאלפעירא, אראווילעג ,קאמקאיןוא  אנוריק  , לאפ יד ביוא ןטעטילאפיצינומ יד ןופ ענייא טימ ןדניבראפ זיא.</p>
    <p xml:lang="ron">שיניפ ןצונ וצ טכער יד , רעדא ןלייטרוא סנעמעוו ןטכירעג ראפ גיטליג ךיוא זיא ימעס רעדא ילעיקניעמ וא יד סנייא טלאהניא סאוו לאפ א ןיא ןסולשאבןפארגאראפ עטנאמרעדנבי ,טרילעפא טרעוו.</p>
    <p xml:lang="sms">טקא)2009:857(</p>
    <p xml:lang="ron">ליייט רעטנצרעפ. שיניפ ןצונ וצ טכער יד , ןיא סעיסעס עכילטכירעג סיואכרוד ימעס רעדא ילעיקנעימ לייט רעטנציירד םעד טימ גנאלקנייא , עכילטפירש ןוא ןטנעמוקאד ןגיילראפ וצ טכער יד ןטלאהניא ךיוא טוט א עיצאמראפניאןכארפש עזיד ןי , ןטנעמוקאד ןבאה וצ טכער יד עמעט יד טימ ןדניבראפ ןענעז עכלעוו  יד ןיא ןכערפשעג עכילדנומ סיואכרוד ןכארפש יד ןדער וצ טכער יד ןוא ןכארפש יד ןיא טצעזעגרעביא ןטכירעג .רפש עשידעווש יד ןיא עיצאמראפניא עכילטפירש ןוא ןטנעמוקאד ןצעזרעביא ןלאז ןטכירעג ידךא , גיטכיוומוא ראלק סע לאפ ןיא רעסיוא.</p>
    <p xml:lang="fin">באגוצ ןוא , יד טימ ןעגנולדנאה ערעייז ןיא ןכארפש טעטיראינימ יד ןצונ וצ ןטעברא ןלאז ןטכירעג יד /// רעדא רעטערטראפ ערעייז.</p>
    <p xml:lang="sma">שיניפ ןצונ וצ טכער יד טימ טקעדעג ןענעז עכלעוו םינינע עלא ןיא ,יא ןטכירעג ןיא ימעס רעדא ילעיקנעימ ן לייט רעטנעציירד ןטימ גנאלקנייא , סאוו לאפ ןיאדצ א א ןופ רעטערטראפ יד רעדא דצ א טשינ טגאמראפ  רעפלעה עלאגעל ,טכער יד טבאה , רעייז ףיואגנאלראפ , רעדא ןסניפעג ןוא ןסולשאב עכילטכירעג ןבאה וצ  ןוא ןלייטרואןצאז סגנוגודנעטשראפןכארפש יד ןיא ךילטפירש טצעזעגרעביא .</p>
    <p xml:lang="ron">לייט רעטנצפופ. שיניפ ןצונ ןליוו עכלעוו יד , א ןופ עיסעס טכירעג א סיואכרוד ימעס רעדא ילעיקנעימלאפ לייט רעטנציירד ןטימ גנאלקנייא ןיא זיא סאוו ,עגנאלראפ סאד זומעגאלק יד ןופ גנונעפע יד ייב ן , ייב רעדא   יד ןעוו טייהנגעלעג עטשרע ידדצלק יד רעביא ןדער וצ ףראד טכירעג ןיא עגא.</p>
    <p xml:lang="swe">לייט רעטנצרעפ ןטימ גנאלקנייא ןיא גנוצעזרעביא ןא ןטלאהרע וצ ןעגנאלראפ ,ףארגאראפ עטירד , ןפראד לייטרוא רעדא סולשאב עכילטכירעג יד ןופ ךאוו א ןיא ןרעוו וצ טכאמעג , ןיוש זיא גנאלראפ אזא רעסיוא סעיסעס עכילטכירעג יד סיואכרוד רעירפ ןראוועג טכאמעג.</p>
    <p xml:lang="ron">רעטעפש טכאמעג טרעוו גנוצעזרעביא ןא ןטלאהרע וצ רעדא ךארפש טעטיראינימ א ןצונ וצ גנאלראפ א ביוא ןפארגאראפ עטייווצ יד ןיא ןוא עטשרע יד ןיא ןבירשעגסיורא טרעוו רע סאוו טייצ יד יוו , סאד געמ ןאד ןרעוו ןפראוועגפא . להיצ יד ביוא ןרעוו ןפראוועגפא ךיוא געמ גנאלראפ אזאגיטכיוומוא ראלק זיא ןופרעד.</p>
    <p xml:lang="vep">לייט רעטנצכעז. א ביוארעדא דצ א ןופ רעטערטראפ  דצ שיניפ ןצונ וצ טכער יד טאה , ימעס רעדא ילעיקנעימ ןרודעצארפ עלאגעל ןיא ,יד טימ גנאלקנייא ןיא ןעמונעגפיוא ןרעוו רעשטלעמלאד ןא ףראד קלח ןופ םיאנת ה ,'עטסקעז-ןלייט עטכא  , ףעיס ןוא,ט קלח  'נ םיקלח ןוא ןרודעצארפ עליוויצ ןופ דואק יד ןופ - יד ןופ בנ  טקא רודעצארפ עשידירוי עיצארטסינימדא)1971:291(.</p>
    <p xml:lang="smj"><em type="bold">שיניפ ,ירפ ןיא ימעס ןוא ילעיקנעימ -ערעטלע ראפ ףליה ןיא ןוא עלוש  </em></p>
    <p xml:lang="vep">לייט רעטנצעביז .ןגאלשראפ טוט טנעגעג עוויטארטסינימדא א ןיא טעטילאפיצינומ א ןעווירפ א ןיא טרא ןא -  עלושטימ גנאלקנייא ןיאב ףעיס  ,'טקא גנואיצרע יד ןופ לייט רעטעביז ןוא רעטשרע.)1985:1100( , יד ירפ א ןיא טרא א רעדניק יד ראפ ןגאלשראפ לאז טעטילאפיצינומ- יד ןופ לייט א רעדא עלא ואוו עלוש שיניפ ןיא ןענעז ןטעטוויטקא ,ימעס רעדא ילעיקנעימ ,לאפ ןיא סאד ןעוט רעייטשראפ עלאגעל רעייז ןעגנאלראפ.</p>
    <p xml:lang="sma">לייט רעטנצכא.  עכלעוו יד ראפ ןגאלשראפ לאז טנגעג עוויטארטסינימדא ןא ןיא טעטילאפיצינומ א ןעגנאלראפ , בלאהרעניא טלעטשעגוצ טרעוו סאוו ףליה ןוא גנוגונידאב יד ןופ לייט א רעדא עלא ןטלאהרע וצ יד טעברא טלע יד ראפ ףליה ןופערע ,שיניפ ןייטשראפ ןוא ןדער ןענעק עכלעוו באטש ןופ , רעדא ילעיקנעימ ימעס .טנגעג עוויטארטסינימדא ןא ןופ ןסיורדניא ןטעטילאפיצינומ ראפ גיטליג ךיוא זיא סאד , יד ביוא ןכארפש יד ןדער עכלעוו באטש וצ טירטוצ טאה טעטילאפיצינומ.</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">ןעגנוסולשסיוא  </em></p>
    <p xml:lang="vep">לייט רעטנצניינ.ריגער יד םיאנת ןלעטשסיורא ןעק סגנו ןייז לאז טעטיראטיוא סגנוריגער עסיוועג א זא  ןאשקעס םעד ןריפוצסיוא ןופ ןסאלשעגסיוא , ןדנעטשמוא עלעיצעפס אד ןענעז סע לאפ ןיא . עבלעז סאד ליסנואק יטנואק ףיוא גיטליג ךיוא זיא'ד ךרוד ןבעגעג עיצאזיראטיוא ףיוא טריזאב ןטעטילאפיצינומ ןוא ס י גנוריגער.</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">ךאנ ןוא ןייגרעביא  </em></p>
    <p xml:lang="vep">גיצנאווצ'לייט רעטס . ןרעוו לאז טעטיראטיוא עוויטארטסינימדא יד ךרוד טקא יד ןופ גנוריפנייא יד טקוקעגכאנ .גער יד םיאנת טביג גנוריןעקוקכאנ סאד טימ ןדניבראפ ןייז ןלאז ןטעטיראטיוא עכלעוו . יד טשינ טמענ ןעקוקכאנ וצ טייקכילטראווטנאראפ ןוא עבאגפיוא יד ףיוא גנוצינערגאב עכלעוו ייס פארא ןטעטיראטיוא ערעדנא ןופ טייקכילטראווטנאראפ.</p>
    <p xml:lang="vep">גיצנאווצ ןוא ןייא'לייט רעטס. ןייגרעביא ןופ טייקכילטראווטנאראפ יד טימ ןטעטיראטיוא , ןפלעהסיורא ןלאז  ןטעטיראטיוא עוויטארטסינימדא ערעדנאטקא יד ןופ גנוריפנייא ןטימ,ןעגנוטאראב ךרוד  , ןוא עיצאמראפניא ןטהאט עכילנע.</p>
  </body>
</document>
